\section*{Remerciements}
Je tiens à remercier Hadrien Mélot le directeur de ce mémoire et Pierre Hauweele le codirecteur de ce mémoire pour m'avoir apporté leur expertise dans le domaine et leur aide précieuse. Pierre Hauweele m'a également transmis sa passion de la robotique, ce qui m'a permis de trouver la motivation de faire ces recherches dans le domaine de la robotique qui est un domaine de taille important et qui comporte de nombreuses difficultés.  

Je tiens également à remercier ma mère qui m'a aidé à relire et structurer ce document ainsi que l'ensemble des membres de ma famille de m'avoir soutenu et aider chacun à leur façon durant cette période. 

Et finalement, je remercie Sylvain Kempen, étudiant en sciences mathématiques à l'UMons, de m'avoir aidé à comprendre les aspects mathématiques les plus complexes de ce mémoire. Sa gentille et ses capacités de vulgarisation des mathématiques m'ont été très utiles tout au long de la rédaction de ce mémoire. 

\newpage

\section*{Résumé}
L'objectif de ce mémoire est de développer des aspects théoriques de la robotique en y liant une validation pratique. La localisation d'un robot dans son environnement est le principal sujet abordé. Les algorithmes de localisation probabilistes, Extended Kalman filter (EKF) ainsi que Monte Carlo localization (MCL) seront étudiés en profondeur et comparés. Toutefois, une multitude de sous-sujets sont liés et découlent de la localisation d'un robot dans son environnement. Les principaux sont la construction de cartes de l'environnement du robot, la recherche de chemin entre un point de départ et un point final, les systèmes d'exploitation dans la robotique, la caractérisation des capteurs et des actuateurs, l'analyse d'images... Cet ensemble de sous-sujets est apporté dans ce mémoire pour permettre aux lecteurs de comprendre une partie de l'univers de la robotique et lui donner des pistes et des références pour entamer des recherches futures. La compréhension de l'univers de la robotique est primordiale pour intégrer les algorithmes de localisation en un tout cohérent. 

Le kit EV3 de Lego est utilisé pour la validation pratique des concepts théoriques présentés. Ce kit est composé d'une brique intelligente, de capteurs, de moteurs ainsi que d'éléments de construction qui permettent de réaliser rapidement la structure d'un robot. Ce kit est combiné avec un smartphone tournant sous Android. Ce smartphone permet d'ajouter de la puissance de calcul et de se servir des capteurs présents sur le smartphone. En effet, les smartphones actuels possèdent un grand nombre de capteurs à couts réduits et leur capacité de calcul est importante. Le principal capteur utilisé est la caméra du smartphone. 

\newpage

\section*{Avant-propos}
Les deux mots « voiture autonome » sont sur les lèvres de tous les constructeurs automobiles depuis quelques années. Plusieurs prototypes ont été réalisés depuis les années 1980~\cite{Stentz_1985_1234,Kanade:1986:ALV:324634.325197}. Cependant, ces prototypes étaient limités soit par la vitesse du véhicule soit par les restrictions de l'environnement dans lequel ils évoluaient. L'évolution des technologies liées aux capteurs et l'augmentation de la puissance des processeurs ont permis une avancée considérable dans le domaine. Google, annonce en octobre 2010~\cite{NYT2010} avoir conçu un système de pilotage automatique pour automobile. Ce prototype est capable de se déplacer dans la circulation automobile sans assistance humaine. À ce jour, de nombreux constructeurs automobiles travaillent sur des voitures autonomes. On peut citer Audi, Toyota~\cite{ToyotaBot}, Nissan~\cite{bbc2013}, Mercedes-Benz.

La multitude de capteurs qui équipent ces véhicules est évidemment primordiale. Toutefois, sans traitement et croisement de ces mesures, il est impossible de développer un véhicule autonome. Pour cela, des algorithmes ont été développés. Ces algorithmes permettent aux véhicules de se localiser dans leur environnement pour ensuite établir leur parcours. Ces algorithmes doivent prendre en compte que les valeurs des capteurs peuvent être entachées d'erreurs. Ils doivent également prendre en compte que les capteurs ne permettent de capter qu'une partie de l'environnement du véhicule.
Des véhicules comme la voiture autonome de Google embarquent un grand nombre des capteurs de hautes précisions. Toutefois, équiper des voitures de ces capteurs se révèle encore très onéreux. Il est donc intéressant de se demander quelles sont les limites des algorithmes de localisation avec des capteurs à faibles couts. Ces algorithmes sont-ils perfectibles ? Les robots de nettoyage domestique~\cite{futura-sciences} sont des exemples de robots qui ont des capteurs simples et peu onéreux, mais qui doivent se déplacer dans des environnements complexes que sont les habitations. En effet, les meubles, les escaliers, les humains, les animaux domestiques sont autant d'éléments qui évoluent dans le même environnement que le robot et rendent donc la localisation et les déplacements plus complexes pour le robot. 

Les voitures autonomes ainsi que les robots de nettoyage domestiques peuvent être au même titre qualifiés de robots. On peut facilement assimiler les voitures autonomes et les robots de nettoyage à la définition suivante de ATILF : "Appareil effectuant, grâce à un système de commande automatique à base de microprocesseur, une tâche précise pour laquelle il a été conçu dans le domaine industriel, scientifique ou domestique". Dans ce mémoire le but est donc de faire découvrir l'univers de la robotique, avec la localisation d'un robot dans son environnement comme sujet principal. Il a été choisi de présenter ce mémoire de sorte que le lecteur puisse l'utiliser comme base principale pour implémenter ses propres algorithmes de localisation sur le robot de son choix. C'est pourquoi les algorithmes sont décrits, mais également comparés pour permettre au lecteur de choisir les algorithmes les plus adaptés aux spécificités et à l'environnement de son robot. De nombreuses citations permettent également aux lecteurs de continuer ses recherches selon la direction dans laquelle il souhaite approfondir ses recherches dans la robotique. On peut donc considérer ce mémoire comme un tutoriel qui aide à débroussailler l'univers énorme que représente la robotique. Il est découpé en deux parties distinctes. La première décrit la théorique. La seconde met en pratique la théorie présentée. Les personnes à l'aise avec cette théorie pourront donc directement passer à la partie pratique. Cependant pour les novices dans la robotique, il est recommandé de lire l'intégralité du mémoire, et ce dans l'ordre d'apparition des chapitres. En effet, des exemples concrets sont donnés pour aider le lecteur à se familiariser avec les différentes notions abordées.



Le livre de Sebastian Thrun « Probabilistic Robotics »~\cite{Thrun:2005:PR:1121596} qui est la bible dans le domaine de la robotique a été une ressource importante pour la rédaction de ce mémoire. Rappelons que Sebastian Thrun est l'ingénieur principal qui a lancé le projet « Google driverless car ». Le mémoire de Pierre Hauweele~\cite{Hauweele:2013} donne certaines démonstrations théoriques plus en profondeur alors que ce mémoire est plus centré sur les aspects pratiques.

Remarque 1 : ce mémoire est écrit selon la nouvelle orthographe de la langue française approuvée par l'Académie française~\cite{ortho}. Le lecteur ne doit donc pas être surpris de voir, par exemple, le mot "cout" écrit sans accent circonflexe. 

Remarque 2 : certains pieds de page présentent des URL qui renvoient à des sites web de références. Cependant, dans un souci de présentation de ce mémoire ces liens sont limités au nom de domaine du site. La version PDF du mémoire permet d'être redirigé vers le lien complet. Il est recommandé de m'envoyer un e-mail à l'adresse Hofbauer92@gmail.com pour vous procurer cette version PDF.
